< 기획 >
Q1. 연구과제는 어떻게 정해야 하나요?
A. 우선 학교 수업에서 배운 내용들 중 어떤것을 구현해보고싶다, 더 공부해보고 싶다 하는 것을 잡았다.
A. 게임서버 수업을 들으면서 좀 더 건드려보고 싶은 부분이나, 스스로 공부해서 더 발전 가능한 부분으로 정했다.

Q2. 기획할 요소들이 여러가지가 있는데, 이번학기 종설기 수업에서 어느정도 기획을 해야 하나요?
A. (교수님) 10월 말쯤 한달정도 시간을 주고 어떤 게임을 어떻게, 누가 무슨역할을 맡아서 어디까지 제작할지 적어오라고 한다.
10월 말에는 각 팀별로 교수님을 만나고, 이야기하는 시간을 갖는다. 11월에 한번 더 다듬어보고, 12월달에 발표를 한다.
발표는 기본적으로 기획이 다 끝난 상태에서 발표를 한다.
12월까지는 기본적으로 기획은 완성되어야 한다.
A. 3학년 2학기를 온전히 기획하는데 사용했다. 기획은 계속 바뀐다.
기획의 내용 자체보다, 팀원들끼리 충분히 상의 후 만들고싶은 게임 방향을 맞추는 것이 중요하다고 생각한다.
하고싶은 것을 나열하고, 우선순위를 정하는 것이 중요하다고 생각한다. 우선순위를 정한 다음에 최소한 구현할 범위를 정하고 접근하는 것이 좋다고 생각한다.

Q3. 프로젝트의 크기나 기간을 어느정도 예상하고 시작하셨나요?
A. (교수님) 3명, 2명이서 개발하기 때문에 한계가 명확하다. 만들어나가는 과정에서 판단이 될거다.
제작기간은 정해져 있다(1년간), 5월달에 중간발표를 하는데 이때 거의 다 완성되어야 한다.(애니메이션)

Q4. 기획하는데 시간이 얼마나 걸렸나요?
A. 2가지로 얘기하자면, 종설기에서 원하는 기획서는 12월 전까지 계속 바뀐다. 이것은 그렇게 크지 않다.
실제 기획자가 목표라면 ,,, ~ (우리는 기획자가 아니라 안적었다)

Q5. 기술적 요소를 어떻게 결정하는 것이 좋은가요? 졸작에 사용되면 좋은 기술이 무엇이 있는지 궁금합니다.
A. 아까 말한 연구과제랑 비슷한 질문이긴 한데, 수업중에 들은 것 중에 더 알고싶은 것으로 정했다.
(ex. 다중조명, 그람자 매핑, 멀티스레드로 구현된 클라이언트, IOCP 서버)
(ex. 연구목적 - 효율적인 협업이 가능한 게임 프레임워크 구현 / 다렉3D12를 이용하여 그래픽 처리 장치를 활용하는 능력 향상 / 
소켓 입출력 모델의 이해도 증진 / 레벨디자인 능력 향상 / 3D 그래픽 리소스 제작 능력 증진 / 깃을 활용한 ㅈ아기간 프로젝트 관리
경험)

Q6. 비주얼적인 요소와 구현 기능들 중 어떤 것을 신경써야 하나요? 졸업작품 심사기준에 유리하거나 포폴이 될 수 있을까요?
A. (교수님) 비주얼적 요소, 기술 둘다 중요하다. 심사기준으로는 일단 하겠다고 한 기능이 잘 구현되었는지가 중요하다.
A. 구현기능, 바꿔 말하자면 많이 구현하는 것이다. 기술적으로 내가 어떤 것까지 깊게 이해하고 싶다라는 것을 보여주고 싶다면,
(클라이언트라면) 렌더링 쪽을 집중하는 것이 좋을 것 같다.

Q7. 다렉만의 특색을 보여줄 수 있는 부분이 있을까요?
A. 다렉으로 그려지기만 해도 교수님들이 좋아하시는 것 같긴 하다. 
일단 열심히 애니메이션을 하고, 그림자도 열심히 구현하면 1년이 다 가있을거다 ,, , , 

Q8. 다렉을 공부할 소스를 알려줄 만한 곳이 있는가?
A. 다렉에 대한 지식들을 구글링해서 찾지는 않고, 마소에서 제공하는 도큐먼트를 공부했다.
누가 잘 정리해놓은 것을 찾는 것 보다, 문서를 보고 거기에서 내가 필요한 내용을 어떻게 찾는지,
어떤 키워드를 검색하는지, 문서를 보는 방법을 공부하는게 더 좋을것이다.

< 개발 >
Q9. 언제부터 본격적으로 개발을 시작하셨나요?
A. 3학년 2학기때는 기획만 했고, 개인적인 학과 수업을 열심히 들었다. (이런 팀이 별로 없긴 하다)
프로젝트 개발은 1월부터 시작했다.
A. 1월부터 개발을 잡고 시작했는데, 사실상 겨울방학에는 직접 개발보다는 각자 공부하는 느낌이 강했다.
그래서 직접 프로젝트 개발한 것은 2~3월 정도에 시작했다.
A. 겨울방학 전까지는 매일 기획하고, 그럼에도 기획이 안끝나니까 겨울방학때 또 작성했다. 서버통신되는것까지 방학때 했다.

Q10. 제일 어려웠던 점?
A. 애니메이션 중에서도 fbx를 많이 사용하는데, 읽을 수 있는 da??? 라는 형식으로 작업을 했다.
데이터를 어떻게 만드는지가 제일 어려웠다. 데이터를 가공해내는 작업이 어려웠다.
A. DA형식은 안썼으면 좋겠다. 빨리 테스트를 할 수록 좋다.

Q11. 실제 개발을 해보니 계획한 것과 차이가 얼마나 났는지, 차이가 많이 났다면 얼마나 났는지
A. 다 처음 해보는거라 어떤 문제가 발생할지 예측할 수 없었다. 이런것때문에 계속 개발이 지연됐다.

Q12. 프레임워크는 3D겜플 수업때 다룬 것으로 충분했나요?
A. 프레임워크는 새로 만들었다. 유니티랑 언리얼이 어떤 구조를 가지고 있는지 공부했다.
3D겜플 수업시간에 했던 프레임워크를 사용하는 것도 괜찮은 것 같다.
더 알고싶다면 프레임워크를 직접 만드는 것을 추천한다.

Q13. 콘텐츠의 양, 렌더링의 퀄리티 둘 중 무엇이 더 중요한가요?
A. (교수님) 졸작은 컨텐츠의 양으로 승부보는 것이 아니다.
다렉은 제대로 돌아가는 스테이지 하나만 있어도 누구도 지적 안한다.
다렉팀은 로직이 잘 돌아간다는 것을 보여주면 된다. 콘텐츠의 양은 생각 안해도 된다.

< 애니메이션 >
Q14. 애니메이션 적용하는데 얼마나 오래 걸렸나요?
A. 처음 개발에 들어갈때부터 애니메이션을 빠르게 하는 것이 목표였다.
중간발표때는 애니메이션을 보여줘야 한다 하셔서 급하게 했다. 2주정도 밤을 새서 적용했다.


Q15. 맵을 어떻게 만들었나요?
A. 맵은 툴까지 만들진 않았다. 맵은 ,, ㅎ ㅎ 못알아들었다

< 서버 >
Q16. 개발 초기에 서버개발자는 무슨 일을 하나요?
A. 클라랑 상관없이 소통하는 서버를 만들어봐야 한다. 제일 중요한 것이 우리 게임에 패킷을 정하는게 중요하다.

Q17. 서버를 하는데 다렉 지식이 많이 필요한가요?
A. 몰라도 되긴 한다. 대신 수학이랑 물리지식은 많이 필요하다.

Q18. 넷겜플 수업만 듣고 구축해도 되나요?
A. 넷겜플만으로 가능하다. IOCP없이도 TCP/IP나 UDP를 사용해서 만들 수 있다.

< 클라이언트 >
Q19. 팀에서 클라를 담당했는데, 서버를 어느정도 알아야 하는지
A. 넷겜플이랑 게임서버 수업을 다 들어서 서버구조나 어떻게 동작하는지를 다 이해하고 있었다.
이런 점이 팀원과 소통할때 도움이 되긴 하는데, 서버의 구조 자체는 알 필요 없고 서버가 뭘 하는지만 이해하면 될 것 같다.
어떤 데이터들을 어디서 가져오는지를 잘 구분할 수 있는 정도만 알면 될 것 같다.

< 발표 >
Q20. 기획발표는 어떤식으로 준비하면 좋을까요? 발표는 어떤식으로 준비하면 좋을까요?
A. (교수님) 교수님과 얘기 / 기획발표는 우리가 어떤 게임을 만들지 인상적으로 보여주면 좋다.

Q21. 기획발표에서 데모버전 만들어가야 하나요?
A. (교수님) 안만들어도 된다. 유니티에서 배치하는 것만 보여줘도 훌륭하다.

Q22. 중간발표땐 어느정도까지 보여줘야 하나요?
A. 애니메이션 완성하고 게임 로직 돌아가는 것을 보여줘야 한다. 거의 다 만들어야 한다

< 스케줄 >
12/27 아마 기획발표날, 데모버전이 아니더라도 우리 게임은 몇명이서 어떤 역할로 뭘 개발할거다. 라는 것을
ppt로 잘 다듬어서 발표해야 한다.
가장 중요한 것이 5월달 중간발표 할때 게임이 어떤 모습이 될지, 어디까지 진행될건지 명확하게 발표해야 한다.
실제 프로그램을 하는게 아니더라도, 뭘 해야 할지 결정하기 위해서 미리 걱정되는 면들을 공부해둬야 한다.
10월 말까지 졸업작품을 어떻게 만들건지 문서로 정리해서 가져오라고 시킬거다(초기 기획서) - 첫번째 목표!!!!
팀원들은 이런 역할을 할거고,, 등












